論抗爭者嘅心理，論政權利用抗爭者嘅心理，論抵抗非法逮捕嘅方式

TR;DL:睇尾二嗰段
前言：論法治危機
近月嘅事態令我反思法律為何物。依家嘅香港法律並唔係一般人所想像嘅理想狀態：即係香港法律係由香港市民共同制定，共同遵守，違反嘅人亦都要付出相應嘅代價。依家嘅法律更加似係一種大義名分，簡單啲來講就係並無實際嘅扭轉局勢嘅作用，最多只係個輔助嘅作用。舉幾個例子：黑社會打人、黑警打人、藍絲打人係違法，但唔使俾人告；示威人士、連儂牆嘅文宣人員、裝修組一旦被拘捕就要俾人告。
由此可見，決定一個人係咪犯法已經唔再係根據佢嘅行為同埋根據法律條文，而係根據佢有冇俾人拉。就算佢係冇犯法都好根據警方嘅做法，被捕者仍然係會受到罪犯受嘅制裁。相反，非法拘捕人嘅警察又或者冒警人士，即使係違法，因為佢壟斷武力所以唔會受到制裁。

論如何自處：
面對呢個危機應該如何自處？呢幾個月，呢個問題纏繞左我好耐，卒之我發現我問錯咗問題。喺法治危機之下，自處係等同於移民或者屈服，並唔存在可以解決危機但又可以獨善其身嘅方式。所謂移民就係逃避呢個社會，尋找庇護者去保護你，去一個法律可以管束到執法者嘅地方生活；而屈服就係放低自己對法治嘅執着同埋標準，投靠原先為人所不齒嘅，徇私嘅所謂執法者。如果想獨善其身就只有呢兩條路可走。如果想解決目前嘅法治危機，就冇得再獨善其身，必須要有所冒險有所犧牲。

論抗爭者嘅風險評估：
根據我哋願意承受嘅風險我哋都會作出相應嘅行為，而衡量行動風險大細嘅標準，唔係用犯唔犯法嘅標準，而係用會唔會俾人拉嘅標準。根據現況，呢個亦係最貼近現實嘅思考方式。會唔會俾人拉比犯唔犯法更加實際，被捕意味喺冇鏡頭嘅情況之下任人魚肉，比處於衝突前線而受傷更加可怕。

論警察如何利用抗爭者嘅弱點：
理論上，倘若警方處於優勢，抗爭者理應退卻；反之，若果警方處於劣勢，抗爭者理應採取武力抵抗嘅策略，減低全體抗爭者被捕嘅風險。而事實上係，抗爭者只做到前者，只有少部份嘅抗爭者可以做到後者。究其原因，我認為警察掌握示威者嘅弱點：低組織度、低合作性、自私而理性。依幾點導致大量示威者+街坊面對少量警察衝刺施暴時，首要係保護自己此刻安全，捨棄他人，而非出手救人。當個個都係咁諗，只需要少數有陣型警察衝刺、大叫、出棍，即可令大量低組織度嘅示威者落荒而逃，再依賴憤怒同不滿，加上國際社會視線保護下用一段時間重新召集。警方亦深知市民怕，所以就用兇人戰術：整齊嘅陣型、統一嘅動作、去人化嘅裝甲、不合比例嘅武力，都係佢一路以少勝多，重點打擊人性弱點而不敗嘅原因。

就目前窘況，對冇裝份子嘅解局建議：
此建議只針對冇裝人士，有gear 嘅手足並不適用。
此建議只針對自己人多對家人少嘅情況，唔係陣地戰嘅建議，而係瓦解喺我哋後方偷雞偷襲嘅敵人威懾力嘅建議嚟。
參考警方威懾力嘅來源，我認為除咗裝備之外就係Formation陣型。萬一遇上少量冒警人士鬧事，或者真警察非法逮捕，喺衝突現場同周圍嘅同路人組成一行翹手人鏈，人鏈嘅後方亦要有相同人數嘅一條隊去捉實前面嘅人，以上兩項措施都係防止（1）自己人腳軟退縮、（2）對家捉人走，而因為（2）帶來嘅安全感，（1）就較難發生。
除咗人鏈，其他人亦都唔應該食花生應該繼續號召更加多人嚟包圍此一小隊嘅武裝分子。一旦瓦解左佢哋嘅威懾力，佢哋只可以放人逃走又或者出催淚彈驅散，所以大家用呢招之前亦都要有衝突嘅準備。

結語：
法治嘅基本依據係武力，以往香港喺文明嘅英軍保護之下，唔需要點樣付出自己嘅努力或者係風險就已經享受到法治帶來嘅好處。就算係九七之後中共亦受到國際社會監督，香港仍然可以繼續享受着法治社會帶來嘅便利。但係隨着中共同世界脫軌，佢哋嘅行為亦都漸漸同國際標準脫節。我哋應該要隨時準備好，捍衞自己嘅人權。保護自己不受非法逮捕權利，喺普世價值之下係冇可能會變成所謂嘅暴力行為，所以外國方面係根本唔需要擔心。我哋唯一要擔心嘅係我哋有冇呢個覺悟，去用血、汗、時間、金錢，去維護我地珍視嘅價值。

push

推

由此可見，決定一個人係咪犯法已經唔再係根據佢嘅行為同埋根據法律條文，而係根據佢有冇俾人拉。就算佢係冇犯法都好根據警方嘅做法，被捕者仍然係會受到罪犯受嘅制裁。相反，非法拘捕人嘅警察又或者冒警人士，即使係違法，因為佢壟斷武力所以唔會受到制裁。

恭喜樓主，現在終於知道，阿媽係女人。

你依句陰濕在於我嗰段的確講緊阿媽係女人嘅嘢，但「現在」「終於」「知道」，就係你加上去嘅。

政府的權力來自戰爭或暴力革命。
法律主要係靠嚇 + 部分執法能力 + 人類自我道德觀。

In what context?

參考政權的歷史來源
中華民國和中華人民共和國來自暴力革命
清朝來自清軍入侵明朝
自信史開始，不斷改朝換代都是來自戰爭

警察破案成功比有幾多？
慘案冤案自古到今都有
現在cctv和電腦年代已經比以前改善左好多
但都係問題多多

香港人，反抗呀。。

政權更替同政府權力來源冇直接關係。後金政府由八旗貴族會議構成貴族共治；乾隆政權係由聯姻（蒙古）、附傭（藏區）、征服（漢地十八省、新疆）建成；慈禧政權就由漢人士大夫軍閥效忠組成，同一個政權，唔同時期可以有唔同合法性來源。
政權更替可能由戰爭而促成，但政府權力來源變更唔一定源自政權更替，係兩回事嚟。

政權起源就要研究傳疑年代啦
比較公認係
古代部族透過宗教和戰爭形成大範圍的政權

古代領導人以自稱「神的代言人」或「神的託管人」來治國，即所謂「君權神授」

已經唔知你講乜，你講到政府權力來源就係上古部落咁樣

當然啦
政權起源
歷史係咁

三皇五帝（傳疑） > 夏 （傳疑） > 商（信史開始） > 西周 （信史）> 東周（明確紀年信史開始） > 秦 > 漢 > ....... > 明 > 清 > 中華民國 > 中華人民共和國

所以政權起源來自三皇五帝時的傳疑年代

至於法律的起源
在古代，人人自由，沒有法律
但容易出現爭議、偷野、搶野、打鬥、暴力、強制性行為、女人生下兒子不知誰是父親等問題

所以要有法律管束，減少暴力，鼓勵人工作生產。
沒有法律，人類無法控制暴力，人類會滅絕。
所以法律有樣野好搞笑：
就係在所有朝代，殺人都係犯大罪，
但戰爭殺人（贏左）就無罪，
戰爭殺人（輸左）都係死罪。

經濟及金錢起源
就係來自交易，以物換物
後來覺得好複雜
改以搵一個公認的稀缺物質（金、銀）為中間交易物
隨科技進步，以錢代替金和銀

商同周已經唔係傳承關係，商有商嘅起源，周有周嘅起源，所以你用朝代表達政權來源已經係錯。
而你對政府同政權嘅混淆、誤解導致你無法了解我講乜。

周朝是中國歷史上繼商朝之後的王朝，也是最後一個完全施行封建制度的世襲王朝，也是中國歷史上歷時最長的朝代，分為西周（約前11世紀－前771年）與東周（前770年－前256年）兩個時期。西周從周武王滅殷商建國並定都鎬京（宗周）起，至周幽王亡國止，是中華文明的全盛時期之一。該時期的物質文明及精神文明皆深刻地影響着後世。東周都城為洛邑（今河南洛陽），其時代又可分為春秋時期（前770年－前476年）與戰國時期（前476年－前221年）。前256年秦昭襄王廢黜周赧王，東周亡。前221年秦王嬴政統一各國，建秦朝。

周人崛起於周原，在鞏固國力後於武王伐紂滅商朝建立西周。三監之亂的危機，於周公東征後平定，並且藉由大量分封諸侯來穩定東土。西周國力於成康之治時達到顛峰，在昭穆時期持平。共懿孝夷時期國勢漸衰，最後發生國人暴動與共和行政[1]。宣王中興只是西周的迴光返照，宣王後期周室混亂，最後於周幽王發生犬戎之禍，西周亡[1]。東周時，平王東遷使周室核心以成周為主，周室與諸侯作戰失敗使「禮樂征伐自天子出」已經一去不返。春秋時期的尊王攘夷運動產生出春秋五霸等霸主。到戰國時期以下克上事件不斷，戰國七雄彼此合縱連橫。周室最後被秦國廢除，七雄最後也由秦所統一。

周朝的中央權力為王權，周王是周室的最高權力者，也是諸周族的宗主。由上至下縱切為君臣關係的封建制度，由尖至錐的橫切為血源關係的宗法制度，再以禮樂制度與井田制鞏固整個尖錐，維繫周王與諸侯國、官員、國人、野人的關係[5]。春秋中葉後禮樂崩壞，典章制度逐漸瓦解。思想逐漸走向諸子百家[5]。

周朝是以周族為代表和主體的華夏族與周邊諸族[a]交往、融合的重要時期。自西周實行分封制後，中原華夏族文化同四周的方國文化相互交流與融合，形成若干各具特色的地區性文化[6]。周朝從文字產生到春秋中葉，書面文學逐漸形成，古代散文由句而篇，由簡而繁的過程。詩經中的作品顯示四言詩日漸成熟[7]。西周青銅器具有樸素、寫實的風格，聞名的有《毛公鼎》、《宗周鐘》、《散氏盤》、《大盂鼎》、《大克鼎》與《虢季子白盤》等等[8]。

點解要講歷史呢：
因為你講法律本質係咩。
法律來自政權。
要知政權本質，先要認識政權歷史及政權起源。

香港政權源自戰爭，由英國人發動「鴉片戰爭」令清政府割讓香港，及後要求清政府租借新界至1997年。1984年中英雙方協定香港1997年回歸中華人民共和國，保留原有制度最少至2047年。

所以在歷史角度看，法律本質從來不是由香港人或本地人民制定，而係由戰爭勝利的一方制定。

中國現時政權來自暴力革命，最早政權很可能係來自戰爭與宗教，皇帝以「神的代言人」名義管理社會。即係政權沿自戰爭與宗教。所以所謂權力來自人民，在歷史上似乎好對唔住，唔係咁。只係現代政府洗腦維穩，等你地順服政府的技倆。因為在歷史角度看，實際上，政權來自暴力和欺騙。

唔同意冇法律人會滅絕。如果係咁，人類喺有文字之前就應該滅種，法律根本唔會出現。戰爭令人口減少，資源不足問題得到解決，恰恰就係原始人類冇滅亡嘅原因。
古代嘅法律起源係契約，人與人之間為咗保護自己嘅生命財產而協議互不侵犯，喺連政府都未出現聚落時期就出現。而你講到法律係管束，係忽略咗遵守法律同時有利自己嘅事實。
法律嘅依據係契約精神，放棄用個人武力，訴諸公認嘅仲裁者。一旦違反法律者不受制裁，咁有法律就同冇法律冇分別。戰爭時期固然係咁，但更多時候係有武力、勢力者違法而繼續逍遙法外。明清嘅海盜、美國建國先賢、梁山好漢、中國共產黨等等都係例子。唔同嘅係，中共係自己違反自己對國民立嘅契約，而其餘係拒絕放棄用武力，所以根本就冇契約。所以中共係法治破壞者，係契約違反者，其他人就唔係。
法律嘅本質係放棄武力換取安寧嘅契約，只要唔肯放棄武力，又或者直接毁約，咁法律就只不過係一紙空文。只有喺武力backup 下，先有法治，先有執行契約可言。

香港人唯一缺點係民族意識唔夠強 同埋太理性 啲人食花生都唔救人

法律的確來自契約精神。
但同法律來自政權，政權來自暴力和欺騙，係冇衝突矛盾。事實上，兩樣係一致的。
法律係咪來自人民 ？ 你可以話係，也可以話唔係。
因為政權和法律息息相關，贏左戰爭才有政權，政權鐘意俾人民制定又得，君臣制定又得，混合又得。

「周人崛起於周」一句，足以證明周政權同商政權並行，就如蒙古同金國並行。除非你認為蒙古國係繼承金國而來啦，否則你都會認同周唔係繼承商。

香港人冇份參加法律制定，但就有權選擇遵唔遵守。錦田戰爭就係新界人唔遵守而反抗，為自己贏得特權。政權來自使用武力，亦來自放棄使用武力；政權來自協商，協商過程中被欺騙而失去統治權係抵撚死。

咁就睇你有冇能力贏到政權，或者遊說政權聽你。
歷史永遠係：勝者為王，敗者服從勝者。